export default AmharicG6_Ministry_2015  = [
  {
    id: "h1",
    Number_of_Questions: "40 Questions",
    Time_Allowed: "1 hour"
  },
  {
    id: 'I',
    header1: "መመሪያ አንድ፡-ከተራ ቁጥር 1 እስከ 32 ልዩ ልዩ ጥያቄዎች ቀርበዋል፤ ክአማራጭ መልሶች መካከል ትክከለኛውን መልስ  የያዘውን ፊደል ምረጡ፡፡", 
    header2: "I. READ THE FOLLOWING QUESTIONS CAREFULLY AND CHOOSE THE CORRECT ALTERNATIVE ANSWER FOR THE FOLLOWING QUESTIONS", 
  },
    {
    id: 1,
   question: "“ቡልኮ” ለሚለው ቃል ተመሳሳይ የሚሆነው የትኛው ነው? ",
 options: ["ካፖርት  ", "ነጠላ  ", "ጋቢ  ", "ኮት"],
    correct_option: "ጋቢ "
  },
  {
    id: 2,
question: "“ማድለብ” ለሚለው ቃል ተቃራኒ የሚሆነው የትኛው ነው? ",
    options: ["ማክሳት ", "ማወፈር","መደራረብ"," ማቅለጥለጥ"],
    correct_option: "ማክሳት "
  },
  {
    id: 3,
question: "“ግርድ” ለሚለው ቃል ተቃራኒ የሚሆነው የትኛው ነው?",
    options: ["አሰር ", "ገለባ","ምርት","ቂንድ"],
    correct_option: " ምርት "
  },
  {
    id: 4,
    question: "ስደተኞቹ ወደ ሀገራቸው ለመመለስ ቆረጡ፡፡ የተሰመረበትን ቃል ፍቺ  የሚገልጸው የትኛው ነው፡፡ ",
    options: ["ተናገሩ  ", "አሰቡ"," ተስማሙ  ", "ወሰኑ  "],
    correct_option: "ወሰኑ "
  },
  {
    id: 5,
    question: "ከሚከተሉት ውስጥ የተጸውዖ ስም የሆነው የቱ ነው? ",
    options: ["ሀና ", " ወንዝ ", "ወንድ ", " አዛውንት "],
    correct_option: "ሀና "
  },
  
  {
    id: 6,
    question:"“ቤቱ” በሚለው ቃል የተጨመረው ድህረ ግንድ ቅጥያ የትኛው ነው፡፡ ",
    options: ['-ት  ', ' -ኡ    ', '-ቱ ', '-ኢቱ   '],
    correct_option: "-ኡ "
  },
  {
    id: 7,
    question: "“ገበሬዎቹ” የሚለው ቃል በምዕላድ ተተንትኖ ሲፃፍ ________  ይሆናል፡፡ ",
    options: ["ገበሬ-ኦች-ኡ   ", "ገበሬ-ዎች-ኡ", "ገበሬ-ዎቹ", " ገበሬዎ- "],
    correct_option: "ገበሬ-ዎች-ኡ"
  },
  {
    id: 8,
    question: "እንሰሳትን መንከባከብ ያስፈልጋል በሚለው አረፍተ ነገር ውስጥ የወል  ስም የሆነው የቱ ነው? ",
    options: ["እንሰሳትን መንከባበብ  ", "መንከባከብ", " እንሰሳት ", "ያስፈልጋል "],
    correct_option: "እንሰሳት"
  },
  {
    id: 9,
    question: "ስለ ቡና አፈላል ቅደም ተከተል ትክክል የሆነው የትኛው ነው? ",
    options: ["መቁላት፣ማፍላት፣መውቀጥ፣መጠጣት", "መቁላት፣መውቀጥ፣ማፍላት፣መጠጣት", "መውቀጥ፣ማፍላት፣መቁላት፣ መጠጣት  ", "መቁላት፣ ማፍላት፣መውቀጥ፣መጠጣት  "],
    correct_option: "መቁላት፣መውቀጥ፣ማፍላት፣መጠጣት"
  },
  {
    id: 10,
    question: "የአንቀጽን ሀሳብ ጨምቆ የሚይዝ ዓረፍተ ነገር ---- ይባላል፡፡  ",
    options: ["ኃይለ ቃል  ", "መዘርዝር ", "አንቀጽ  ", "ዓርፍተ ነገር "],
    correct_option: "ኃይለ ቃል"
  },
  {
    id: 11,
    question: "ሊወስዳት ነው እኮ ሊወስዳት ነው እኮ \n" + 
              "   ባልቴት ሽማግሌ አማላጁን ልኮ፡፡  \n" +
     "ይህ ቃላዊ ግጥም በየትኛው ማህበራዊ  አጋጣሚ ይቀርባል?",
    options: ["በሙሾ", " በሰርግ  ", "በእርሻ", "በአጨዳ "],
    correct_option: "በሰርግ"
  },
  {
    id: 12,
    question:" ከሚከተሉት ውስጥ በትክክል የተጻፈው የትኛው ነው?",
    options: ["በአረማመዷና በአለባበሷ ሁሉ የጨዋ ልጅ ትመስላለች፡፡ ", "አረማመዷና በአለባበሷ ሁሉ የጨዋ ልጅ ትመስላለች፡፡   ", "በአረማመዷና አለባበሷ ሁሉ የጨዋ ልጅ ትመስላለች፡፡ ", "አረማመዷ፣ አለባበሷ ሁሉ የጨዋ ልጅ ትመስላለች፡፡ "],
    correct_option: "በአረማመዷና አለባበሷ ሁሉ የጨዋ ልጅ ትመስላለች"
  },

  {
    id: 13,
    question: "አየለ ዋና ይችላል፣ሀና የክፍሉ ዋና አለቃ ናት፡፡በአረፍተ ነገሮቹ ውስጥ የተሰመረባቸው ቃላት አነባበብ በሚመለከት ትክክለኛው የቱ ነው? ",
    options: ["በመጀመሪያው አረፍተ ነገር ጠብቆ፣በሁለተኛው ላልቶ" , "በሁለቱም አረፍተ ነገሮች ውስጥ ላልቶ"   , "በሁለቱም አረፍተ ነገሮች ጠብቆ", "በመጀመሪያው አረፍተ ነገር ላልቶ፣ በሁለተኛው ጠብቆ"],
    correct_option: "በመጀመሪያው አረፍተ ነገር ላልቶ፣ በሁለተኛው ጠብቆ"
  },
{
Id:14,
    question: "ከሚከተሉት መካከል ሳቢ ግስ የሆነው የትኛው ነው፡፡  ",
    options: ["ሸጠ ", "ፈነዳ",   "ደከመ  ",  "ቀበጠ "],
    correct_option: "ሸጠ "
},
    {
    id: 15,
    question: "“ንብ” ለሚለው ቃል ፍካሬያዊ ፍቺው------ነው፡፡  ",
    options: ["ተናዳፊ", "መርዛማ",     " ታታሪ ", "ነፍሳት"],
    correct_option: "ታታሪ"
  },
    {
    id: 16,
    question: "እሱ ጎበዘ ተማሪ ነው፡፡ በዚህ አረፍተ ነገር ውስጥ ተውላጠ ስሙ የትኛው  ነው? ",
    options: ["ጎበዝ  ", "እሱ", "ነው  ", "ተማሪ"],
    correct_option: "እሱ"
  },
  {
    id: 17,
    question: "ከሚከተሉት ውስጥ ርቱዕ የሆነው የቱ ነው? ",
    options: ["ከቤት ", "ተሰወረ  ", "ክፉ ", "ጠጣ"],
    correct_option: "ጠጣ"
  },
  {
    id: 18,
    question: "ቀጥሎ ከተዘረዘሩት አረፍተ ነገሮች መካከል የግል አስተያየት የሆነው  የትኛው ነው?  ",
    options: ["ህፃናት ተመጣጣኝ ምግብ መመገብ አለባቸው፡፡ ", "ሰው አየር ካላገኘ ይሞታል፡፡ ", "በሽታ ተከላካይ ምግቦች ለሰውነት ያስፈልጋሉ፡፡", "ማር የሚጠላ ሰው ያለ አይመስለኝም፡፡ "],
    correct_option: "ማር የሚጠላ ሰው ያለ አይመስለኝም፡፡"
  },
  {
    id: 19,
    question: "ቀጥለው ከተዘረዘሩት አረፍተ ነገሮች መካከል ነጠላ አረፍተ ነገሩ የትኛው  ነው?  ",
    options: ["ተማሪዎቹ ስለረፈደባቸው ተቀጡ፡፡  ", "መሀመድ ለአባቱ ሱሪ ገዛ፡፡  ", "ስለአመመው ታከመ፡፡  ", "ሲበላ አነቀው፡፡  "],
    correct_option: "መሀመድ ለአባቱ ሱሪ ገዛ፡፡"
  },
  {
    id: 20,
    question: "ከሚከተሉት መካከል ባህሪ አመልካች ቅጽሉ የቱ ነው? ",
    options: ["ግዙፍ", "ወፍራም",     "ደስተኛ", "ሰፊ"],
    correct_option: "ደስተኛ "
  },
  {
    id: 21,
    question: "ከግለሰብ ወደ ግለሰብ የሚጻፍ የደብዳቤ አይነት ምን ይባላል?  ",
    options: ["የመስሪያ ቤት ደብዳቤ  ", " የግል ደብዳቤ  "," የማመልከቻ ደብዳቤ  ","የማስታወቂያ ጽሁፍ  "],
    correct_option: "የግል ደብዳቤ"
  },

   {
    id: 22,
    question: "ምሳዬን እየበላሁ ነው፡፡ ይህ አረፍተ ነገር የተፃፈው በምን ጊዜ ነው? ",
    options: ["በአሁን ","በትንቢት ","የበኃላፊ","ጊዜ የለውም  "],
    correct_option: "በአሁን"
},

{
    id: 23,
    question: " ምንተስኖት የአቶ አበበ የበኩር ልጅ ነው፡፡ የተሰመረበት ቃል አውዳዊ ፍቺ  የሚገልጸው የትኛው ነው?  ",
    options: ["የስስት", "የመጨረሻ  "," የመካከል", " የመጀመሪያ  "],
    correct_option: "የመጀመሪያ"
},
{
    id: 24,
    question:" በአማርኛ ቋንቋ አረፍተ ነገር አወቃቀር ባለቤት የት ቦታ ላይ ይገኛል?  ",
    options: ["በአረፍተ ነገር መካከል " ," በአረፍተ ነገር መጨረሻ  "," በአረፍተ ነገር መጀመሪያ  ", "በአረፍተ ነገር መጀመሪያና መጨረሻ"],
    correct_option: "በአረፍተ ነገር መጀመሪያ"
},
{
    id: 25,
    question: " ከሚከተሉት ውስጥ ተውሳከ ግሱ የቱ ነው?  ",
    options: ["ገና  "," ቤተሰብ",  " ጎበዝ",  " መኪና"],
    correct_option: "ገና"
},
{
  id: 26,
  question: "ስለ እዝባር ትክክል የሆነው የትኛው ነው?  ",
  options:[" ቃልን ከቃል ይለያል፡፡  ","ቀንና ዓመተምህረትን ለመለየት ይጠቅማል፡፡  ","ቃልን ከቃል ለመለየት ያገለግላል ፡፡ ","የዓረፍተነገር መቋጫ በመሆን ያገለግላል፡፡  "],
  correct_option: "ቀንና ዓመተምህረትን ለመለየት ይጠቅማል፡፡"
},
{
  id: 27,
  question: "ሀና ከባህር ዳር ልትመለስ ነው፡፡ይህ አረፍተ ነገር በምን የጊዜ ግስ የቀረበ  ነው?  ",
  options: ["በትንቢት ጊዜ"," በሃላፊ ጊዜ "," በአሁን ጊዜ",  " ጊዜው አይታወቅም"],
  correct_option: "በትንቢት ጊዜ"
},
{
  id: 28,
  question: "በአማርኛ መዝገበ ቃላት አደራደር ቀድሞ መምጣት ያለበት የትኛው ነው?  ",
  options: ["ኮት"," አፍ",  " ነብር ", " ጨው"],
  correct_option: "ነብር"
},
{
  id: 29,
  question: " አበበ የገዛው በሬ ጥቁር ነው፡፡ የተሰመረበት ቃል የቃል ክፍሉ-------ነው፡፡",
  options: ["ስም" , "ቅጽል"," ተውሳከ ግስ",  " ግስ"],
  correct_option: "ቅጽል"
},
{
  id: 30,
  question: "የራስ የህይወት ታሪክን በተመለከተ ትክክል የሆነው የቱ ነው? ",
  options: ["በራስ ይፃፋል  ","የፈጠራ ስራ መሆን አለበት ","በሌላ ፀሀፊ ይፃፋል ","የግል ስሜት ይንጸባረቅበታል  አለማስተዋወቅ "],
  correct_option: "በራስ ይፃፋል"
},
{
  id:31,
  question: "በምስራቅ አፍሪካ የሚገኝ ሰው ሰራሽ መስህብ የሆነው የትኛው ነው? ",
  options: ["የግብርና አመራሩ  ","የአመራር መጠናከር  ","የምርት ዕድገት","የግብርና ምርት"],
  correct_option: "የምርት ዕድገት"
},
{
  id:32,
  question: "የሚከተሉት ከ“ሀ” እሰከ “መ” የቀረቡት ዓረፍተ ነገሮች ቅደም ተከተላቸው ሲስተካከል አንድ አንቀጽ ይመሰርታሉ፡፡ ትክክለኛውን ቅደም ተከተል  የያዘውን ምረጡ፡፡  \n" +
           "ዓረፍተ ነገሮቹ \n" +
           "ሀ. በሰው ሕይወትና ንብረት ላይ ችግር ያደርሳሉ፡፡ \n" + 
           "ለ. ጎርፍ በተፈጥሮ የሚከሰት አደጋ ነው፡፡ \n" +  
           "ሐ. ቢሆንም የጎርፍ አደጋን መከላከል ይቻላል። \n" +  
           "መ. በክረምት ወቅት ወንዞች ይሞላሉ፤ ጎርፍም ያስከትላሉ፡፡ ",   
  options: ["መ፣ለ፣ሐ፣ሀ","ሐ፣መ፣ሀ፣ለ","ሀ፣መ፣ለ፣ሐ","ለ፣መ፣ሀ፣ሐ"],
  correct_option: "ለ፣መ፣ሀ፣ሐ"
},
{
  id: 'II',
  header1: "መመሪያ ሁለት፡-ከተራ ቁጥር 33 እስከ 40 የቀረቡትን ጥያቄዎች ቀጥሎ  በቀረበው ምንባብ መሰረት መልሱ፡፡ ",  
},
{
  id: 'p1',
  passage: "ዛሬም ራሷን ያማታል፡፡ ያሳለፈችውን የስቃይና የመከራ ጊዜ በውስጧ አምቃ ለብቻዋ ትብሰለሰላለች እንጂ ለማንም ተንፍሳው አታውቅም፡፡ በየቀኑ ስለህይወቷ ሳታስብ፣ ከህሊናዋ ከማይወጡት ስለ መጥፎ ገጠመኞቿ ሳትጨነቅ ውላ አታውቅም፡፡ አንዳንዴ መፈጠሯን፣ሌላ ጊዜ በሴትነቷ ጠፍሮ የያዛትን የሀገሯን  ጎጅ ባህል ትኮንናለች፡፡  የዛሬው ሁኔታዋ ግን ለየት ያለ ነው፡፡ገና በጧት አይናቸውን አፍጠው የሷን መምጣት የሚጠባበቁ የሆቴል ቤት ሰራዎች እንደ ቤት ማጽዳት፣ግድግዳ መወልወል፣መጠጫዎችን ማጠብና የመሳሰሉ ስራዎቿን እንደቀላል ነገር እርግፍ አድርጋ ትታ፣ እራሷን ለብቻ ደብቃ ያሳለፈችውን የስንክሳር ዘመን ተመልሳ በአይነ ህሊናዋ ትዳስሰዋለች፡፡ " + 
  " አይኖቿ ከተተከሉበት ቦታ ሳይንቀሳቀሱ ልቧ ግን  ወደምትወደውና፣ ወደምትናፍቀው የገጠር ትውልድ ሠፈሯ በሀሳብ ፈረስ ጋልቦ፣ ከምትወዳቸው እናትና አባቷ፣ ጓደኞቿ ጋር ተጨዋውቶ ትዝታ ጭኖላት ይመለሳል፡፡ ከቤቷ ወጥታ ለስደት የተዳረገችበትን ቀን ባሰበች ጊዜ መፈጠሯን ትጠላለች፡፡ያች ክፉ ቀን ናት አሁን ላለችበት ፈውስ አልባ መራራ ህይወት የዳረገቻት፡፡  በላይነሽ አስቻለው፣ ከራሷ ፈቃድ ውጪ እናትና አባቷ ለማትፈልገው ትዳርና ለማትወደው ባል አሳልፈው ሊሰጧት ሲሉ ነው ከቤት ወጥታ የጠፋችው፡፡ እናትና አባቷ ስለሰርጓ ሁኔታ በድብቅ ሲወያዩ ሰምታ ውሀ ልቅዳ በሚል ሰበብ ነው በወጣችበት የቀረችው፡፡ " + 
  " በላይነሽ ከምወደው ትምህርት ወጥቼ ያለ እድሜየ የቤተሰብ ኃላፊ ከምሆን ይሔ ይሻለኛል ብላ በወሰደችው አማራጭ ነው ለዚህ አይነቱ የጉስቁልና ህይወት የተዳረገችው፡፡ ግን በማን ይፈረዳል? ለሴት ልጅ የሚጠቅማት ትምህርት ሳይሆን፣ ትዳሯን ይዛ ለእናትና ለአባቷ ማዕረግ ማሳየት ነው በሚሉ ወላጆች? ወይስ የእኩልነት መብታቸውን በመነጠቃቸው ምክንያት እንደበላይነሽ ወጥተው በሚጠፉ ሴት ልጆች? ለበላይነሽም ቢሆን መልስ ያጣ  የዘወትር ጥያቄዋ ይህ ነበር፡፡ \n" +
  "    (መቅረዝ፣ ልዩ ዕትም ቁጥር 6)", 

},
{
  id: 'III',
  header2: "ከተራ ቁጥር 33 እስከ 35 ላሉት ቃሎችና ሀረጎች በምንባቡ መሰረት ፍቻቸውን  ስጡ። ",  
},

{
  id: 33,
  question: "ትዳስሰዋለች  ",
  options: ["ታሻሸዋለች",  "ትቃኘዋለች",  " ታታልለዋለች", " ትመታዋለች"],
  correct_option: "ትቃኘዋለች"
},
{
  id:34,
  question: " እርግፍ ", 

  options: ["ትውት" , " ውርውር" , "ጭርስ",  " ብጥር  "],
  correct_option: "ትውት"
},
{
  id:35,
  question: " ስንክሳር", 
  options: ["መሰናክል ", "ረሀብ  ", "ሀላፊነት",  " ስቃይ "],
  correct_option: "ስቃይ"
},
{
  id:36,
  question: "ባለታሪኳ የምትኮንነው ማንን ነው?",
  options: ["የጠላችውን" , "ቤተሰቦቿን",   " ሴትነቷን",  " መፈጠሯን  "],
  correct_option: "መፈጠሯን"
},
{
  id:37,
  question: "ባለ ታሪኳን አፍጠው የሚጠባበቋት እነ ማን ናቸው? ",
  options: ["የሚወዷት ጓደኞቿ",  " ስራ የቀጠሯት","የሆቴል ቤት ስራዎቿ" , " ያሳደጓት ቤተሰቦቿ  "],
  correct_option: "የሆቴል ቤት ስራዎቿ"
},
{
  id: 38,
  question: "የባለታሪኳ ልብ የት ነበር የሄደው? ",
  options: ["ውጭ ሀገር ", "ትምህርት ቤት",  "ከቤቷ ውጪ",  "ጓደኞቿ ጋር "],
  correct_option: "ጓደኞቿ ጋር"
},
{
  id:39,
  question: "በላይነሽ ከቤት ወጥታ የጠፋችው ለምንድን ነው ? ",
  options: ["ወላጆቿ ላልፈለገችው ትዳር ሊድሯት ስለሆነ"," የሚያስተምራት ስላጣች",  "ደብተር የሚገዛላት አጥታ","በትምህርቷ ስለወደቀች"],
  correct_option: "ወላጆቿ ላልፈለገችው ትዳር ሊድሯት ስለሆነ"
},
{
 id:40,
  question: "የበላይነሽ የዘወትር ጥያቄ ምንድን ነው?  ",
  options: ["ሴት ልጅ ተምራ ትልቅ ደረጃ መድረስ አለባት ስለሚሉ ወላጆች ","ወላጅ አልባ ሆነው ጎዳና ላይ ስለወጡ ሴቶች",
             " የትምህርት ዕድል ስላላገኙ ህፃናት  ","ነፃነታቸውን በመነጠቃቸው ስለሚጠፉ ሴቶች"] ,  
  correct_option: "ነፃነታቸውን በመነጠቃቸው ስለሚጠፉ ሴቶች"
},

    
]